Jaan Määr astus kohtu ette ja kaebas, et mõisa teumees Juhan Juur ajas mull sea surnuks. Se siga kaalus 43 naela. Juhan Juur hakkas teisest teumehest mööda sõitma ja sell kombel oli ta sea surnuks ajanud. Se siga kui ma ta ostsin, kaalus 7 naela ja maksis üks rubla, selle hinna järel tuleb se siga mul 6 Rubla maksma.
Juhan Juur sai kohtu ette kutsutud, kohus küsis mikspärast oled sa sea surnuks ajanud? Juhan Juur ütles: mina ei ole mitte sea peale ajanud, siga ise läks tagumise wankre rata alla. Seal kohtas oli aed nii kitsas, et seal ei olnudki ruumi kõrwale minna. Kohus küsis sina oled sõites teisest mööda tõmbanud, ja sell kombel oled sa sea surnuks ajanud? Juhan Juur ütles: mina ei ole sugugi sõitnud, sest mul olid kärmemad hobused ja need läksid siis kohe mööda kui ma minema hakkasin. Mull oli wäga raske koorm peal, sellega ei saand ma kohe häkiste sõitma hakkata.
Jaan Määr sai kohtu ette kutsutud, kohus küsis, kus kohta matsid sa selle sea? Jaan Määr ütles: ma ei ole teda mitte maha matnud, ma wiskasin ta õue aja äärde maha. Kohus küsis mikspärast sa ei matnud teda maha? Jaan Määr ütles: ta ei olnud mitte tõwe surma surnud, sellepärast wiskasin ta õue aja äärde ja koerad koristasid teda ära. Kohus küsis mikspärast tapsite selle sea ära ja mikspärast tegite selle sea puhtaks? Jaan Määr ütles, ega mina ei ole tapnud, Taawet Mahkenson oli teda tapnud.
Taawet Mahkenson sai kohtu ette kutsutud, kohus küsis, kas se siga jäi sinna samma kohta surnuks, kus ta puruks sai aetud? Taawet Mahkenson ütles: ei se siga oli üle tee teine poole maantee läinud. Kohus küsis kus se siga sai sealt aja äärest pandud? Tema ütles: kõrtsu perenaene wiis ta süles tuppa. Kohus küsis mis taga seal sai tehtud? Tema ütles: kõrtsu perenaene käskis mind seda siga tappa, ja mina tapsin ta kõrtsu perenaese käsu peale ära, üks natukene tuli tal werd wälja. Kohus küsis kus se siga toast sai? Taawet Mahkenson ütles: kõrtsu rahwas tegid selle sea puhtaks, ja kõrtsmik lõikas ta lõhki, soolikad sai õue aja äärde wiidud, aga siga sai taha tuppa laua peale, kõrtsu perenaene ütles, mis taast muud saab kui saab seebiks keedetud.
Jaan Määr sai kolmat korda kohtu ette kutsutud, kohus küsis, mikspärast sa seda surnuks aetud looma puhastasid? Jaan Määr ütles: mina ei ole teda puhtaks teinud, perenaene oli teda enne puhastanud, kui ma kodu tulin, aga ta ei olnud mitte täieste puhas, suurem karw oli üksi pealt ära wõetud.
Taawet Mahkenson sai teist korda kohtu ette kutsutud, kohus küsis, kas sa nägid, kas se siga oli täieste puhtaks tehtud, wõi oli ta poolikult? Taawet Mahkenson ütles: et ta olla oma käega katsunud, se siga olla täieste puhas olnud.
Kohus mõistis, et Jaan Määr ei saa mitte tasumist selle wigaseks aetud sea eest, sellepärast et ta on teda täieste puhtaks teinud ja ei ole mitte maha matnud. Teiseks et Jaan Määr kohtu ees on waletanud, maksab ta 50 kopik walla laekasse.
Juhan Juurikale mõistis kohus 50 kopik trahwi sellepärast et ta on ette waatamata olnud.
Jaan Määr ei olnud sellega rahul temale sai protokoll wälja antud.
(Kihelkonna kohtusse.)
